[陶傑] 肥彭、國王、與我

彭定康來香港，告訴年輕人港獨不可行；同時又警告中方，阻撓民主步伐，只會令年輕人離心更甚，走上激進港獨之路。

並非所謂「各打五十大板」，而是世界級政治家的卓見。到了這樣境界，彭定康已無所求，只是秉持其一生的知識、經驗、智慧，勸告中國人，包括香港，應該怎樣做，方符合閣下最大的利益。

保守黨政治家如肥彭者，熟知二百年英國民主發展之路，皆是過來人。法國大革命之後，英國民間也要求平等，但下議院選區劃分不公平：南方人口稀少的郡縣，議席有兩個；北部幾十萬人口的工業城市如利物浦和曼城，議席也一樣只有兩個。而且只擁有物業價值四十英鎊以上者，方有投票權，工人和無產者沒有。

英國的保守黨和自由黨都口頭說要政治改革，但拿破崙侵略歐洲，英國要參戰，以戰爭的藉口，拖延改革選區，擴大選民投票權。一八一五年滑鐵盧戰役之後，威靈頓公爵做了首相，但對於擴大投票權的民間呼聲，還是一拖再拖。於是在伯明翰，首先出現主張起義推翻不合理制度的知識份子組織，繼而各地工人騷亂，一直到一八三二年，全民普選權（但除了婦女）實現。此一時期，史稱激進主義（Radicalism）和改革呼聲的衝擊期，英國離暴力革命最近。

但是保守黨和自由黨最終認識到世界潮流，知道人民憤怒了，他們不要精英貴族壟斷權力。貴族精英一度將要求普選的工人無產階級打為「民粹」，但最終讓步，「民粹」獲得平反，成為西方民主的一大進步動力。

明乎此，即明白今日英國公投為何退歐，美國為何選出了杜林普。一切只是常識，只有昧於歷史，只懂吹水裝扮有型的偽精英，才會對人民的意願破口大罵。

彭定康看不起杜林普的粗獷，他到底是真正的精英，對於英國民主處於高級階段的退歐，也感到無力回天之痛。但民主意識仍處於低階段的香港，以及有二千年帝皇傳統的中國，彭定康一來到遠東，必處於常識和知識高地，如大學教授水準，做一個小學和幼稚園教師，綽綽有餘。

然而港獨派的年輕人聽不進去，以強國自居的網絡五毛人，以其慣常「愛國反帝」的民族主義偏激意識，雖然一度也稱「與國際接軌」，但葉公好龍，他們的視野，不是鄧小平，就是魯平，當然也不可能謙卑而吸收。彭定康知其不可為而為，才是真正的大愛，只是「國王與我」（The King and I）的情節，哈哈哈，二百年了，在亞洲，還不斷地上演。